【魑魅魍魎】投注額創新高 馬會捐少30億（十一少）

香港賽馬會作為「香港第一莊」，去年度財報沒有令外界失望，總投注額按年升8.1%至2340億，連續兩年投資回報得宜，可惜香港人無善報，去年馬會撥捐予信託基金的款項卻由2017年度的74億元，大減30億元至44億元，實在替需要捐助的階層感到可惜。
今年馬會大豐收，根據《綜合財務報表及統計數字》，截止六月底止12個月，受惠2018年世界盃分組賽，去財年足球投注額較去年增加11%，上升至1031億元的水平，首次突玻一千億元大關，另一方面賽馬博彩收入持平錄得179億元，再加上六合彩和其他收益，全年純利及佣金達122.6億元。
雖然17/18年度業績亮麗，但馬會今年度捐款就縮水，撥捐金額大減約四成至44億元予「香港賽馬會慈善信託基金」。而「公道」一點去分析，去年度馬會捐76億元當中，有35億元是「支持興建香港故宮文化博物館」（不爭論故宮耗35億元是否值得），而其他餘捐款為41億元。即代表，去年度投注額2165億元則捐74億元，今年度投注額2340億元刖捐44億元。
由上述數字可見，馬會的投注額與捐款並沒有掛勾，但少年你太年輕了，原來管理層Bonus卻有掛勾。根據《金融時報》資料，馬會每年獲取的賭博收益與管理層花紅掛勾，管理層在過去10年獲取約9.34億元花紅，確係筍工。
有人說，馬會已經很有善心，但又話說，近日馬會的善心被《金融時報》質疑誇大數字，特此替馬會再次澄清。《金融時報》指，香港賽馬會慈善信託基金自1959年起捐出的款項只有305億元，馬會卻一直向公眾宣稱共捐出510億元，兩者差距達205億元，其中174億元原來是「有待捐出的款項（outstanding donations）」。對此，馬會解釋指，作出捐款承諾與實際支付捐款的時間並非一致，而捐款有受監管，有興趣看解釋的讀者自行Google。
寫到這裏，突然想起早前看黃子華棟篤時，他引述黃霑《不文集》的一句話：「為真小人爭取社會地位，不讓偽君子們霸佔全世界。」
後記：馬會的《年報》與《綜合財務報表及統計數字》數字略有出入，本文以後者數字為準，而當中帳目越來越有創意，繼前一年度把「Bond Trust」項目劃一撥入「Equity Trust」記賬，今年又把「Bond Trust」和「Investment Trust」合併，估計以後外界便更難清楚能知道馬會的投資狀況。